\chapter{まとめ}
本章では本論文のまとめと今後の課題について述べる.
\section{結言}
本研究ではCagingを用いOFBマイクロロボットの持つ技術的課題である形状が不定である特性及び,
ロボットの内界・外界を計測するその他の機器を直接取り付けることが困難である課題を克服し
協調搬送を可能とする事が目的である.
それにあたり
第2章ではOFBマイクロロボットのシステム構成及び動作原理について示した.
第3章でカメラ画像よりバブルを認識し追跡する手法の検証を行った.またバブルが駆動途中であるにも関わらず,
認識できない場合及び,動画中バブルが増加する場合の探索と追跡アルゴリズムの実験と検証を行った.
第4章ではCagingの条件についてまとめた.
第5章では画像上でのボケがバブルの直径検出に及ぼす影響について解析を行った.これにより得られた分散値は
バブルの直径計測時に含まれる誤差を表している.また後の直径予測に対してこの誤差を用いる.

第6章ではマイクロロボットを用いたCagingの実現を目的としバブル直径を予測するために数式モデルを提案し,実験により検証を行った.
また数式モデルを基準とした直径予測アルゴリズムの作成,及び解析を行い,提案した予測手法の信頼性を検証するために実験により,有用性を示した.
さらに動的な経路計画にあたって重要となる予測精度と予測手法の特性について実験を行い,これらを示した.

第7章ではバブルの直径変化予測をより精密に行うため,周囲環境とバブルの直径変化の関係について解析した.
その結果として,先行研究において論じられていた輝度との相関は認められなかった.一方でチェンバ中の空間位置に依存した直径変化傾向の局所的な変動が認められた.
このように第2章から第7章においてバブルの観測及び,予測時に生ずる誤差範囲やバブル自体の特性の研究を行なった.
第8章では研究結果を基に,バブルによる安定したCaging動作の実現を目的として,各バブル毎にCaging Marginの均等化を行うために
隣接するバブル間の直径差分を可能な限り最小化する経路計画の決定指標を設計した.また解析によりその有効性を検証した.\par

本論文の結論として,
バブルの直径予測を用い,Drop Phaseにおける経路計画において隣接するバブル間の直径差分を少なくする決定指標を設計し有効性を示した.


\section{今後の課題}
第5章にて解析したバブル直径に計測にボケが及ぼす影響であるが,現段階においてはどの程度ボケにより計測値が分散するかを改易するにとどまっているが,
同時に行った閾値による直径の変化と組み合わせ,ボケがガウスブラーに近似できると仮定の上になるがどの程度のボケが発生しているかの逆算が検討されれいる.
複数バブルを順次生成する環境下で,今回実験結果より駆動中にバブルの計測されて直径の変化傾向が途中で変化するタイミングが確認された.
これは単体のバブルまたは複数のバブルを単純に,駆動させ続けるだけでは確認できなかった現象である,そのため複数バブルを用いた物体の搬送を実施するにあたり
これが何に起因する現象であるか,十分に解析する必要がある.
現段階としてはバブルの移動または停止状態,物体を把持しているかいないかが考えられる.また先に生成するバブルほど生成初期の直径増加率が
急な曲線を描くように見れるため,レーザの分光数により任意のバブルに対し注入されるエネルギー量が変動し各バブルの特性が異なる可能性も考えられる.
これらの問題について,さらに実験を実施し実際にバブルの生成数や生成時の大きさが特性変化に影響を及ぼすのか検討する必要がある.